\begin{quest}[Vraag 8]
Geef een precieze formulering van het pompend lemma voor context-vrije talen en een bewijs ervan. Geef voorbeelden waarbij je laat zien hoe je dat lemma gebruikt om te bewijzen dat een gegeven taal context-vrij is en om te bewijzen dat een gegeven taal niet context-vrij is.
\end{quest}

Het pompend lemma voor contextvrije talen gaat als volgt:
\begin{theorem}[Pompend lemma voor contextvrije talen]
Voor een contextvrije taal \emph{L} bestaat een getal $P$ (de pomplengte) zodanig dat elke string $s$ van \emph{L} met lengte minstens $p$ kan opgedeeld worden in vijf stukken $u$,$v$,$x$,$y$ en $z$ uit $\Sigma^*$ zodanig dat $s = uvxyz$ en
\begin{enumerate}
\item $\forall i \geq 0 : uv^ixy^iz \in L$
\item $|vy| > 0$
\item $|vxy| \leq p$
\end{enumerate}
\end{theorem}

Dit is te bewijzen als volgt:
\begin{proof}
Eerst en vooral gaan we onze \emph{CFG} in Chomsky normaalvorm zetten. Dit is een meer restrictieve vorm:
\begin{theorem}[Chomsky Normaal Vorm]
Een \emph{CFG} heeft de Chomsky Normaal Vorm als elke regel \'e\'en van de volgende vormen heeft:
\begin{enumerate}
\item $A \rightarrow BC$
\item $A \rightarrow \alpha$
\item $S \rightarrow \epsilon$
\end{enumerate}
Hierin is $\alpha$ een eindsymbool, $A$ een niet-eindsymbool en $B,C$ niet-eindsymbolen verschillend van het startsymbool.
\end{theorem}
Nu dat de \emph{CFG} is omgezet heeft elke regel ofwel twee ofwel geen niet-terminalen aan de rechterkant. Stel nu $n$ gelijk aan het aantal niet-eindsymbolen in de CFG.\\[0.5cm]

Voor een bepaalde string $s$ uit \emph{L} bestaat er steeds een parse tree. Als je uit deze parse tree de onderste takken wegsnoeit hou je een volledige binaire boom over want de \emph{CFG} staat in Chomsky Normaal Vorm. De hoogte van de boom is minstens gelijk aan $log_2(|s|)$. Het langste enkelvoudige pad van de wortel bevat dus minstens $log_2(|s|)+1$ knopen en als we $s$ lang genoeg kiezen, dan is $log_2(|s|)+1$ groter dan $n$ en bijgevolg moet er op dat langste pad minstens \'e\'en niet-eindsymbool (neem $X$) herhaald worden.\\[0.5cm]

Neem de laagste $X$ ($X_2$) en zijn dichtste herhaling ($X_1$) op dat pad. $X$ is zeker verschillen van het startsymbool. We kunnen nu een afleiding construeren van de vorm:
$$ S \Rightarrow^* u X_2 z \Rightarrow^* u v X_1 y z \Rightarrow^* uvxyz  $$
In deze afleiding zijn $u,v,x,y,z$ strings uit $\Sigma^*$ en bovendien zijn $v$ en $y$ niet tegelijkertijd leeg, want dan zou men uit $X$ zichzelf kunnen afleiden en dat kan niet wegens de vorm van de grammatica. \\[0.5cm]

Vermits bovenstaande afleiding geldig is, zijn
$$ S \Rightarrow^* u X_2 z \Rightarrow^* u x z  $$
en
$$ S \Rightarrow^* u X z \Rightarrow^* u v X y z \Rightarrow^* u v v x y y z  $$
dat ook. \\[0.5cm]

We hebben nu de eerste twee puntjes van de de stelling al bewezen indien er strings gekozen worden die langer zijn dan $2^{(n-1)}$. Dit is onze pomplengte $p$. $vxy$ wordt afgeleid vanuit $X$ met een parse tree die kleiner is dan $n$. De parse tree heeft dus hoogstens $2^{n-1}$ bladeren en die corresponderen juist met $vxy$. Hiermee is het derde puntje ook bewezen.

\end{proof}
