\begin{quest}[Recursie]
	Geef de conversieregels voor lambda-calculus, bespreek de stellingen van Church-Rosser en leg a.d.h. daarvan uit hoe je een recursieve functie in lambda-calculus kunt maken. Geef ook een voorbeeld dat we niet besproken hebben in de cursus.
\end{quest}

De regels en de stellingen van \emph{Church-Rosser} zijn in de vorige vraag al aan bod gekomen. We bekijken nu enkel recursieve functies in meer detail.\\

Om te kunnen werken met recursieve functies moeten we goed begrijpen wat vastepuntstheorie is. De uitleg uit het boek vind je op \emph{p154-p155}. Het is niet mogelijk deze in te korten aangezien deze uitleg al zeer compact is. Een ander voorbeeld dat we niet hebben besproken vind je hieronder terug. We gebruiken als voorbeeld $3^2$.

\begin{align*}
	\text{Pow} \enskip  3 \enskip 2 \enskip &= (Y\enskip H) \enskip 3 \enskip 2
	\\&= H \enskip (Y\enskip H) \enskip 3 \enskip 2
	\\&= (\lambda f. \enskip (\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (= \enskip Y \enskip 0) \enskip 1 \enskip (* \enskip x \enskip (f \enskip x \enskip (- \enskip Y \enskip 1)))))(Y\enskip H) \enskip 3 \enskip 2
	\\&= (\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (= \enskip Y \enskip 0) \enskip 1 \enskip (* \enskip x \enskip ((Y \enskip H) \enskip x \enskip (- \enskip Y \enskip 1)))) \enskip 3 \enskip 2
	\\&= * \enskip 3 \enskip ((Y \enskip H) \enskip 3 \enskip 1)
	\\&= * \enskip 3 \enskip (H \enskip (Y \enskip H) \enskip 3 \enskip 1)
	\\&= * \enskip 3 \enskip ((\lambda f. \enskip (\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (= \enskip Y \enskip 0) \enskip 1 \enskip (* \enskip x \enskip (f \enskip x \enskip (- \enskip Y \enskip 1)))))(Y \enskip H) \enskip 3 \enskip 1)
	\\&= * \enskip 3 \enskip ((\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (= \enskip Y \enskip 0) \enskip 1 \enskip (* \enskip x \enskip ((Y\enskip H)\enskip x\enskip (- \enskip Y \enskip 1)))) \enskip 3 \enskip 1)
	\\&= * \enskip 3 \enskip (* \enskip 3 \enskip ((Y \enskip H)\enskip 3 \enskip 0))
	\\&= * \enskip 3 \enskip (* \enskip 3 \enskip (H\enskip (Y \enskip H) \enskip 3 \enskip 0))
	\\&= * \enskip 3 \enskip (* \enskip 3 \enskip ((\lambda f \enskip (\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (= \enskip Y \enskip 0)\enskip 1\enskip (* \enskip x\enskip (f \enskip x(-Y \enskip 1)))))(Y \enskip H)\enskip 3 \enskip 0))
	\\&= * \enskip 3 \enskip (* \enskip 3 \enskip ((\lambda xy. \enskip \text{IF} \enskip (=Y \enskip 0) \enskip 1(* \enskip x \enskip ((Y \enskip H)\enskip x\enskip (- \enskip Y \enskip 1))))\enskip 3 \enskip 0))
	\\&= * \enskip 3 \enskip (* \enskip 3 \enskip 1)
	\\&= * \enskip 3 \enskip 3
	\\&= 9
\end{align*}
