\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{lipsum} 
\usepackage{float}
\usepackage[framemethod=default]{mdframed}

% Question command
\newtheorem{qtext}{Vraag}
\let\olddefinition\qtext
\renewcommand{\qtext}{\olddefinition\normalfont}

\setcounter{qtext}{0}
\setcounter{section}{1}

\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
rightline=false,
leftline=false,
topline=true,
bottomline=false,
linecolor=gray,
backgroundcolor=black!8,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=0pt,
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=2pt,
innerbottommargin=5pt]{qbox}

\newenvironment{question}{\newpage\begin{qbox}\begin{qtext}}{\end{qtext}\end{qbox}}


\newtheorem{ttext}{Definitie}

% Theorem box
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
backgroundcolor=black!2,
linecolor=black,
rightline=false,
leftline=true,
topline=false,
bottomline=false,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=0pt,
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=1pt,
innerbottommargin=5pt]{tbox}

\newenvironment{theorem}{\begin{tbox}\begin{ttext}}{\end{ttext}\end{tbox}}


\newenvironment{pushcenter}{\vspace{1mm}\begin{center}}{\vspace{1mm}\end{center}}

\setlength\parindent{0pt}

\title{AUTOMATA \\ \& \\ COMPUTABILITY}
\author{\emph{Jensen Bernard}}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Voorwoord}

Dit document bevat mogelijke examenvragen voor het vak \emph{Automaten en Berekenbaarheid}\footnote{Course G0P84a and G0P85a}, gedoceerd aan de Katholieke Universiteit Leuven. In geen enkel geval wil dit document een vervanging zijn voor de cursus. De cursustekst, \emph{Automaten en berekenbaarheid}, geschreven door \emph{Bart Demoen}, is zeer goed en het is zeker aangeraden deze grondig door te nemen voor u begint aan de volgende vraagstukken.
Ik heb dit document opgesteld tijdens het studeren van het vak, om op deze manier een overzicht te hebben van mogelijke examenvragen die we kunnen verwachten in Januari 2016. Vele vragen uit verschillende jaren komen zeer sterk overeen, daarom kan het zeker geen kwaad om deze extra aandacht te geven.
\\

Het is ook mogelijk dat er verwezen wordt naar delen uit de cursus. De meeste van deze verwijzingen zijn geschreven in December 2015. De meest recente versie was op dit moment de uitgave van 2013. Indien een nieuwere versie beschikbaar is, is het mogelijk dat de pagina's niet meer overeenstemmen. Aarzal niet om deze, zowel als mogelijke inhoudelijke fouten, aan te geven of aan te passen op Github.
\\

Ik heb vele studenten gehoord die vaak het nut niet inzien van dit vak, of dit totaal niet interessant vinden. Het is belangrijk eerst het voorwoord in de cursus eens te lezen, om een goed beeld te hebben van waar we nu eigenlijk mee bezig zijn. Indien u nog steeds van mening bent dat dit een enorm saai vak is, dan raad ik aan om ca. 2u te pauzeren om \emph{The Imitation Game}\footnote{Een film over Alan Turing, 2014} te kijken. Kom daarna terug en alles zal veel interessanter lijken dan voordien.

\newpage

\section{Talen en Automaten}

De introductie van dit hoofdstuk is op dit moment nog niet geschreven. Wanneer alle vraagstukken uit \emph{Talen en Automaten} klaar zijn, zal hier een overzicht komen van de leerstof die aan bod komt in dit hoofdstuk. Delen waar geen vragen over zijn gesteld maar wel gekend moeten zijn, zullen hier ook opgelijst worden. Zo kan dit hoofdstuk een volledig overzicht bieden van wat er over te kennen valt.
\newpage

\begin{question}
	Beschrijf in detail de transformatie van een determinitstische eindige toestandsautomaat naar een equivalente deterministische eindige toestandsautomaat met een minimaal aantal toestanden. Beschrijf de notie van equivalentie van automaten in deze context en argumenteer waarom er geen kleinere equivalente deterministische eindige toestandsautomaat bestaat. Kan een kleinere equivalente niet-deterministische eindige toestandsautomaat bestaan?
\end{question}

pagina 30 - 35
\begin{itemize}
	\item Minimale DFA uitleggen
	\item f-equivalentie uitleggen
	\item algoritme
	\item Extra: bewijs van eindigheid
	\item Isomorfe dfa's en equivalentie
	\item geen kleinere indien alles f-verschillend is
\end{itemize}

\newpage

\begin{question}
	Beschrijf in detail de transformatie van een niet-deterministische eindige toestandsautomaat naar een equivalente deterministische eindige toestandsautomaat. Beschrijf de notie van "equivalentie van automaten" in deze context en argumenteer waarom de transformatie correct is. Bespreek de uitspraak "deze transformatie is (niet?) deterministisch". Kan er zo een DFA bestaan met minder toestanden dan de NFA?
\end{question}

pagina 26 - 29
\begin{itemize}
	\item DFA vs NFA
	\item Algoritme
	\item isomorf vs equivalent: aangezien enkel eb weg is: equivalent
	\item ebs bogen weg doen
	\item deterministisch want eindige toestanden
	\item Ja, zie voorbeeld
\end{itemize}

\newpage

\begin{question}
	Bewijs dat een eindige toestandsautomaat altijd een taal herkent die door een reguliere expressie wordt beschreven. Doe dat door een eindige toestandsautomaat te transformeren naar een gegeneraliseerde niet-deterministische eindige toestandsautomaat met slechts twee toestanden.
\end{question}

pagina 21 - 25

\newpage

\begin{question}
	Geef een precieze formulering van het pompend lemma voor reguliere talen en een bewijs ervan. Geef voorbeelden waarbij je laat zien hoe je dat lemma gebruikt om te bewijzen dat een gegeven taal regulier is en om te bewijzen dat een gegeven taal niet regulier is.
\end{question}

pagina 43 - 45

\newpage

\begin{question}
	
\end{question}

\section{Talen en Berekenbaarheid}

\subsection{Inleiding}

\vspace{3mm}
In hoofdstuk 3, Talen en Berekenbaarheid, zal er dieper worden ingegaan op Turingmachines en de werking ervan. Na het instuderen van dit hoofdstuk is het best om onderstaande vragen op te lossen. Het zijn niet zo veel vragen, maar ze bevatten steeds een redelijk groot deel van de leerstof (vaak ook verschillende stukken gecombineerd). De vragen die volgen zijn alle vragen die al eens gesteld zijn. Deze komen echter elk jaar terug. Concreet wil dit zeggen dat als al deze vragen gekend zijn een goed resultaat verwacht kan worden.
\\\\
Dit wil echter niet zeggen dat het onmogelijk is om een andere vraag te krijgen. In de volgende sectie staat een kleine opsomming van delen uit het hoofdstuk die (tot nu toe) niet aan bod gekomen zijn tijdens de examens\footnote{Het gaat hier echter enkel over het mondeling examen, ze kunnen wel voorkomen op de tussentijds testen.}. Er bestaat echter een kleine kans dat hij zijn vragen veranderd, wat wil zeggen dat ook deze delen gekend moeten zijn. In het algemeen zijn de vragen uit dit document echter goed genoeg.
\\\\
Achteraan dit document zal ook verwezen worden naar een implementatie van een Turingmachine in Haskell. Dit kan een dieper inzicht geven op hoe zo een machine werkt.
\\\\
Aarzel niet om fouten of verbeteringen te melden op Github\footnote{User: Jense5}.

\subsection{Overige secties}

De volgende secties uit hoofdstuk 3 van Automaten en Berekenbaarheid zijn tot nu toe nog nooit aan bod gekomen op het examen, maar moeten wel gekend zijn. De pagina's komen overeen met de publicatie van 19 november 2013\footnote{De meeste recente versie in 2015.}.
\begin{enumerate}
	\item Basiswerking van een Turingmachine (p.82-86)
	\item Er bestaat een niet herkenbare taal (p.87)
	\item Universele Turingmachines (p.95)
	\item Verband met reguliere talen (p.100)
	\item $Regular_{TM}$ en $EQ_{TM}$ (p.105)
	\item Aftelbaar (p.110)
	\item The Post Correspondence Problem (p.113-116)
	\item Recursieve functies (p.122-125)
	\item De bezige bever (p.126-127)
\end{enumerate}

\input{./tex/chapter3/question1}
\input{./tex/chapter3/question2}
\input{./tex/chapter3/question3}
\input{./tex/chapter3/question4}
\input{./tex/chapter3/question5}
\input{./tex/chapter3/question6}
\input{./tex/chapter3/question7}

\newpage
\section{Herschrijfsystemen}

\subsection{Inleiding}

Het deel over herschrijfsystemen is relatief kort en makkelijk. Deze inleiding is nog niet klaar. :)

\input{./tex/chapter4/question1}
\input{./tex/chapter4/question2}

\end{document}